特首特別顧問葉國華 指中央不再「港事港辦」 別低估習近平政府的「底線思維」

回歸初期，擔任行政長官特別顧問的葉國華接受專訪。他指中央當年很少監督特區政府，自己曾經「港事港辦」，應對中央交托的任務，但他感覺到近十年主理香港的中央官員不再講「港事港辦」及「河水不犯井水」。

第一屆特區政府特首董建華的政治顧問葉國華說，當年制定基本法有故意留白，隨社會日後變化解釋。基本法第22條究竟是否約束港澳辦、中聯辦亦沒寫明，當年講「中央監督」，著眼點與今日有別。「我所想的監督、當時想的監督，是（中央）監督住各省市，不是說他們（兩辦）不准管香港的事，起碼我自己不是這樣想，而是他們要管住廣東省不要亂搞、福建不要亂搞、商務部門不要亂搞。」

觀察近日關於第22條的爭議，以至中央多番強調要健全國家安全法律，他認為中央會很快、很清晰地一錘定音，甚至會在選舉前解決。「不要低估習近平政府處事的乾淨俐落、底線思維，底線思維即是『輸盡』是多少，一劃這種界線，很多事會很快。他們會否考慮這樣可能令建制派選舉失利？會，但亦一定計算過，這並非他們所衡量的。」

繃緊的氣氛，跟他任職政府時很大對比，他說當時中央很寬鬆，好多事情放手讓特區政府辦，好少監督。「最接近監督的就是雙十掛國旗問題，中央政府中聯辦就通知我們雙十那天，別要通街掛滿青天白日滿地紅旗，口講而已，這些政治問題不會出公文的。」

接過這件政治任務，葉國華請來台灣在香港的代表傾談，說服他們將旗掛在室內，別掛在街上，更應邀出席雙十節場合。

葉國華說：「三十多年後，我重遇當時在現場的國民黨方面的朋友，他告訴我，葉先生，我們是有意設局的，你一進場，我就起立、升旗、唱『國歌』，老實說我們這些人自少在香港長大，升國旗是升青天白日滿地紅旗嘛，唱歌是唱『三民主義』嘛，這些程序，慣啦，照做。他們就見我這樣做，就準備接受我的意見。」

他說事後中央方面責怪他，有官方身分不應該這樣做，「我就回答，相信北京找我辦這件事是想我用香港人的方式，港事港辦。（你估計今時今日的特區官員還有沒有空間用港事港辦的方式，去處理中央行使監督權的事項？）沒這些人了，沒有這等經驗，中央的人不同了。我們香港能夠參與這些工作、積累這些經驗的人又愈來愈少。最近這七、八年到十年左右，一句『河水不犯井水』不講了，一句『港事港辦』不講了。包括港澳辦、中聯辦有關主管的人，他們對於港事港式的繼續沉澱、繼續孵化發展，覺得似乎是走向不太美妙的方向，所以不再強調了。」

他認為反國教、佔中到反修例風波各種力量，推動香港演變成今日局面，「就算那些年青人曾經做過甚麼，我覺得長輩、領導層要有寬容、引導、教育、幫助、對話，即是要拿些技巧出來，最重要是改變一個想法，別要說支持我的就是fans，不支持我的就是對手，我的工作只是為fans做，這樣不可以，我們任何工作都是為全體香港市民。」

葉國華呢條撚樣，奶共中華膠，個個星期六定日係電台拎埋的內容農場料係度毒其他廢老，依家好似剛剛訓醒